@prefix ex: <http://www.example.org/familia#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .

# Definición de clases
ex:Persona a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Persona" ;
    rdfs:comment "Clase que representa a las personas con sus atributos y relaciones." .

ex:Universidad a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Universidad" ;
    rdfs:comment "Clase que representa a las universidades en que estudian las personas." .

ex:EscuelaOficialIdiomas a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Escuela oficial de idiomas" ;
    rdfs:comment "Clase que representa a las escuelas oficiales de idiomas." .

ex:Ciudad a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Ciudad" ;
    rdfs:comment "Clase que representa a las ciudades donde residen las personas y se ubican las unversidades y escuelas." .


# Propiedades de los datos (data properties)
ex:tieneNombre a rdfs:Property ;
    rdfs:label "tiene nombre" ;
    rdfs:comment "Almacena el nombre de personas, universidades, escuelas y ciudades." ;
    rdfs:domain ex:Persona, ex:Universidad, ex:EscuelaOficialIdiomas, es:Ciudad ;
    rdfs:range xsd:string .

ex:tieneEdad a rdfs:Property ;
    rdfs:label "tiene edad" ;
    rdfs:comment "Almacena la edad de una persona." ;
    rdfs:domain ex:Persona ;
    rdfs:range xsd:integer .

ex:correoElectronico a rdfs:Property ;
    rdfs:label "correo electrónico" ;
    rdfs:comment "Almacena el correo electrónico de una persona." ;
    rdfs:domain ex:Persona ;
    rdfs:range xsd:string .

ex:hablaIdioma a rdfs:Property ;
    rdfs:label "habla idioma" ;
    rdfs:comment "Representa los idiomas que habla una persona." ;
    rdfs:domain ex:Persona ;
    rdfs:range xsd:string .

ex:tieneHobby a rdfs:Property ;
    rdfs:label "tiene hobby" ;
    rdfs:comment "Representa los hobbies de una persona." ;
    rdfs:domain ex:Persona ;
    rdfs:range xsd:string .


# Propiedades de objeto
ex:viveEn a rdfs:Property ;
    rdfs:label "vive en" ;
    rdfs:comment "Relaciona a una persona con la ciudad en la que vive." ;
    rdfs:domain ex:Persona ;
    rdfs:range ex:Ciudad .

ex:estudiaEn a rdfs:Property ;
    rdfs:label "estudia en" ;
    rdfs:comment "Relaciona a una persona con cualquier institución educativa." ;
    rdfs:domain ex:Persona ;
    rdfs:range ex:Universidad, ex:EscuelaOficialIdiomas .

ex:estudiaEnUniversidad a rdfs:Property ;
    rdfs:label "estudia en universidad" ;
    rdfs:comment "Subpropiedad de estudiaEn que relaciona a una persona con una universidad." ;
    rdfs:subPropertyOf ex:estudiaEn ;
    rdfs:domain ex:Persona ;
    rdfs:range ex:Universidad .

ex:ubicadaEn a rdfs:Property ;
    rdfs:label "ubicada en" ;
    rdfs:comment "Relaciona una universidad o escuela con la ciudad en que está ubicada." ;
    rdfs:domain ex:Universidad, ex:EscuelaOficialIdiomas;
    rdfs:range ex:Ciudad .
